《**-{zh-hans:献给阿尔杰农的花; zh-hk:獻給阿爾吉儂的花束;
zh-tw:獻給阿爾吉儂的花束;}-**》（），又译作《**-{zh-hans:献给阿尔杰农的花束;
zh-hk:獻給阿爾吉儂的花;
zh-tw:獻給阿爾吉儂的花;}-**》，是[美國作家](../Page/美國.md "wikilink")[丹尼爾·凱斯的一部](../Page/丹尼爾·凱斯.md "wikilink")[科幻小說](../Page/科幻小說.md "wikilink")。该書首先於1959年以短篇形式於雜誌上刊載，獲得1960年[雨果獎的最佳短篇故事獎](../Page/雨果獎.md "wikilink")，而後於1966年改寫為長篇小說，再獲得當年度[星雲獎的最佳長篇小說獎](../Page/星雲獎.md "wikilink")。

故事敘述一名心智障礙者查理在接受腦部手術之後，由智能障礙急遽躍升為無人可及的天才，而後又因手術副作用而衰退變回智能障礙的過程。该書特色是以查理的第一人稱觀點來敘事，遣詞用字、思維方式隨著他的心智變遷而有顯著的差異。阿爾吉儂是在查理之前接受腦部改造手術實驗的一隻[倉鼠的名字](../Page/倉鼠.md "wikilink")。

## 改編

  - **1961年美國電視劇《查理·戈登的兩個世界》（The Two Worlds of Charlie Gordon）**

<!-- end list -->

  -
    為CBS於1953年至1963年期間播出的單元劇影集《The United States Steel
    Hour》其中一集，由[-{克里夫}-·羅勃遜主演](../Page/克里夫·羅勃遜.md "wikilink")，後來羅勃遜買下改拍電影版權後拍出的《落花流水春去也》，亦由他自己主演。

<!-- end list -->

  - **1968年电影《》**（Charly）

<!-- end list -->

  -
    本書於1968年改編為電影，同年9月23日首映，片長103分鐘，由[雷夫·尼爾森](../Page/雷夫·尼爾森.md "wikilink")（Ralph
    Nelson）執導。主演的[-{克里夫}-·羅勃遜以此片獲得當年度](../Page/克里夫·羅勃遜.md "wikilink")[奧斯卡](../Page/奧斯卡.md "wikilink")[最佳男主角獎](../Page/奧斯卡最佳男主角.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **1969年舞台劇《獻給阿爾吉儂的花束》**由大衛·羅傑斯（David Rogers）主演。
  - **1978年音樂劇《獻給阿爾吉儂的花束》**由大衛·羅傑斯和主演。
  - **1991年廣播劇《獻給阿爾吉儂的花束》**由英國BBC Radio 4播出，主演。
  - **2000年美國[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")《[獻給阿爾吉儂的花束](../Page/獻給阿爾吉儂的花束_\(2000年電影\).md "wikilink")》**

<!-- end list -->

  -
    2000年改編的與小說同名電視電影，由饰演查理一角。由美國CBS電視網播出。

<!-- end list -->

  - **2002年版[日本電視劇](../Page/日本電視劇.md "wikilink")《[獻給阿爾吉儂的花束](../Page/獻給阿爾吉儂的花束_\(2002年電視劇\).md "wikilink")》**

<!-- end list -->

  -
    2002年10月由[日本](../Page/日本.md "wikilink")[關西電視台改編為電視劇播出](../Page/關西電視台.md "wikilink")，由[岡田惠和編劇](../Page/岡田惠和.md "wikilink")，主演，全11集。台灣由[JET日本台在](../Page/JET日本台.md "wikilink")2003年9月播出。该劇獲得[第35回日劇學院賞最佳男主角](../Page/第35回日劇學院賞.md "wikilink")（）、最佳編劇（岡田恵和）和最佳配樂（寺島民哉）。

<!-- end list -->

  - **2006年[韓國電視劇](../Page/韓國電視劇.md "wikilink")《[你好，上帝](../Page/你好，上帝.md "wikilink")》**

<!-- end list -->

  -
    2006年由韓國KBS電視台拍攝的電視劇版本，由劉健、金玉彬、李鐘赫等人主演，全16集。

<!-- end list -->

  - **2006年法國電視電影《[獻給阿爾吉儂的花束](../Page/獻給阿爾吉儂的花束_\(2006年電影\).md "wikilink")》（Des
    fleurs pour Algernon）**
  - **2006年現代舞《Holeulone》**
  - **2015年版日本電視劇《[獻給阿爾吉儂的花束](../Page/獻給阿爾吉儂的花束_\(2015年電視劇\).md "wikilink")》**

<!-- end list -->

  -
    2015年4月由日本[TBS電視台改編](../Page/TBS電視台.md "wikilink")，[野島伸司劇本監修](../Page/野島伸司.md "wikilink")、池田奈津子編劇，[山下智久主演](../Page/山下智久.md "wikilink")。

## 電視劇

### 2002年版

\*;[日本電視劇](../Page/日本電視劇.md "wikilink")

### 2006年版

\*; [韓國電視劇](../Page/韓國電視劇.md "wikilink")

### 2015年版

\*; [日本電視劇](../Page/日本電視劇.md "wikilink")

## 翻譯

2010年，[中英劇團翻譯該小說為](../Page/中英劇團.md "wikilink")《天才一瞬》，由[劉浩翔執導](../Page/劉浩翔.md "wikilink")，在[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[葵青劇院演藝廳上演](../Page/葵青劇院.md "wikilink")。

## 参考资料

## 相關連結

  -
[Category:獻給阿爾吉儂的花束](../Category/獻給阿爾吉儂的花束.md "wikilink")
[Category:1966年美國小說](../Category/1966年美國小說.md "wikilink")
[Category:1959年故事](../Category/1959年故事.md "wikilink")
[Category:敘事者不可靠的作品](../Category/敘事者不可靠的作品.md "wikilink")
[Category:星云奖获奖作品](../Category/星云奖获奖作品.md "wikilink")
[Category:雨果奖获奖作品](../Category/雨果奖获奖作品.md "wikilink")
[Category:文學小作品](../Category/文學小作品.md "wikilink")
[Category:電視小作品](../Category/電視小作品.md "wikilink")